\Subsection{Гамильтоновы циклы}

\begin{definition}
\textbf{Гамильтоновы циклы} -- простые циклы, проходящие через каждую вершину графа.
\end{definition} 

\begin{definition}
\textbf{Задача о коммивояжере} -- обойти все города, заходя в каждый только один раз, и вернуться в исходный город.
\end{definition}

\begin{consequence} 
Наличие петель и мультиребер на существование гамильтонова цикла не влияет.
\end{consequence}

\begin{statement}
Необходимым условиями существования гамильтонова цикла в графе $G$ является связность этого графа, а также отсутствие в нем вершин степени 1.
\end{statement}

\begin{statement}	 
Пусть в графе $G$ имеется гамильтонов цикл. Тогда количество $k := c(G - S)$ компонент связности $U_1, \dots , U_k$, получающихся в результате удаления вершин некоторого непустого подмножества $S \subset V (G)$ графа $G$, не превосходит количества удаленных вершин: $c(G- S) \leq |S|$.
\end{statement}

\begin{proof}
 Начнем обходить вершины по циклу начиная из $U_1$, Чтобы попасть из одной компоненты в другую, нам надо выйти из нее, пройдя при этом вершину из $S$.
 Но таким образом мы из каждой компоненты должы выйти хотя бы по разу, каждый раз посещая новую вершину $S$, из чего следует неравенство.
 \end{proof}
 
\begin{statement}
Пусть в простом графе $G$ имеется гамильтонов путь $P = x_1,\dots,x_n, n > 2$, соединяющий пару несмежных вершин $x_1$ и $x_n$. Достаточным условием существования гамильтонова цикла в таком графе является выполнение следующего неравенства: $deg(x_1) + deg(x_n) \geq n$.
\end{statement}

\begin{proof}
Пусть $deg(x_1) = l$. Тогда для любых $l$ вершин, отличных от $x_n$, среди них найдется смежная с $x_n$. Действительно, в противном случае  $deg(x_1) \leq n-1-l$, что противоречит условию на сумму степеней. Теперь рассмотрим $l$ вершин смежных с $x_1$ : $\{x_{k_1}\dots x_{k_l} \}$ и посмотрим на $\{x_{k_1-1}\dots x_{k_l-1} \}$. Среди них есть смежная с $x_n$: $x_i$, и $x_1$ смежно с $x_{i+1}$. Тогда рассмотрим путь $\{x_1, x_2, \dots x_i, x_n, x_{n-1} \dots x_{i+1}, x_1 \}$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{consequence}	 
Пусть $P = x_1,\dots,x_k, k > 2$, есть наибольший по включению простой путь в графе $G$. Тогда этот путь можно превратить в простой цикл $C$ либо в случае, когда концы пути P -- вершины $x_1$ и $x_k$ — являются смежными, либо в случае, когда сумма степеней этих вершин больше или равна $k$: $deg(x_1) + deg(x_k) \geq k$.
\end{consequence}

\begin{proof}
Если смежны, добавим ребро. Если нет, то все ребра концевых вершин идут в вершины пути, иначе можно удлинить его. Остается рассмотреть граф индуцируемый вершинами пути, где он станет гамильтоновым, и применить предыдущее утверждение.
\end{proof}

\begin{theorem}[Оре]
Пусть $G$ — простой граф, построенный на $n > 2$ вершинах. Если для любых двух несмежных вершин $x$,$y$ графа $G$ выполняется условие $deg(x) + deg(y) \geq n-1$, то граф $G$ имеет гамильтонов путь.
\end{theorem}

\begin{proof}
 Сразу заметим, что граф связен и для любых несмежных вершин у них есть общий сосед($n-1$ ребро на $n-2$ вершины). Теперь предположим, что гамильтонова пути нет, тогда рассмотрим максимальный путь из $k<n$ вершин. По предыдущей лемме дополним его до цикла(длина пути хотя бы 2, значит вершин хотя бы 3 и $n-1 \geq k$). Существует вершина вне цикла(иначе путь был гамильтонов), смежная с ним(иначе граф не связен). Тогда путь можно сделать больше(?!).
\end{proof}
	
\begin{statement} 
Пусть $G$ -- граф, построенный на $n > 2$ вершинах. Если для любой пары несмежных вершин выполняется условие $deg(x) + deg(y) \geq n$, то в графе $G$ имеется гамильтонов цикл.
\end{statement}

\begin{proof}
Есть путь по теореме Оре, а по следствию про гамильтонов путь и сумму вершин есть и цикл.
\end{proof}
 
\begin{theorem}[Дирак]
Пусть $G$ -- простой граф на $n > 2$ вершинах. Если степень каждой из его вершин больше или равна $\frac{n-1}{2}$, то в графе существует гамильтонов путь, а если больше или равна $\frac{n}{2}$ -- то в нем существует и гамильтонов цикл.
\end{theorem}

\begin{proof}
 Очевидно следует из Оре.
 \end{proof}
	
\begin{statement} 
Пусть $G$ есть простой граф, в котором существует пара несмежных между собой вершин $x$, $y$, суммарная степень которых больше или равна $n$. Тогда в $G$ существует гамильтонов цикл тогда и только тогда, когда он существует в графе $G +\{x,y\}$.
\end{statement} 

\begin{proof}
 $''\Rightarrow''$ Есть в $G$, значит в  $G +\{x,y\}$ тем более есть. Обратно. Возьмем цикл и выкинем ребро $\{x,y\}$. Получим путь. Но его можно превратить в цикл по доказанному перед теоремой Оре утверждению. 
 \end{proof}
	
\begin{definition}
\textbf{Замыканием} $C(G)$ графа $G$ называется граф, полученный из $G$ последовательным соединением в нем ребрами пар несмежных между собой вершин, суммарные степени которых больше или равны $n$, до тех пор, пока ни одной такой пары в графе не останется.
\end{definition}

\begin{remark} 
Граф $C(G)$, полученный в результате процедуры замыкания графа $G$, не зависит от порядка выбора ребер, соединяющих несмежные вершины в графе $G$.
\end{remark}

\begin{proof}
Действительно, пусть замыкания $G_1$ и $G_2$ получены соответственно добавлением наборов $e_1 \dots e_m$ и $f_1 \dots f_s$ и не равны. Тогда путь $e_k=\{x,y\}$ это первое ребро, не вошедшее в $G_2$. Рассмотрим $H=G+\{e_1 \dots e_{k-1}\}$. Тогда это и подграф $G_2$ и для обоих графов $deg(x)+deg(y) \geq n$ (так как хотели добавить это ребро к $H$). Но тогда, раз это условие верно для $G_2$, этого ребра не может там не быть. Противоречие.
\end{proof}

\begin{theorem}[Bondy-Chvatal, 1976] 
Простой граф $G$ является гамильтоновым тогда и только тогда, когда его замыкание $C(G)$ является гамильтоновым графом.
\end{theorem}

\begin{proof}
 Очевидная индукция по утверждению с добавлением ребра. ($G \Leftrightarrow G +\{x,y\} \dots  \Leftrightarrow C(G)$).
 \end{proof}

\begin{statement}
Если $C(G) = K_n$, то граф $G$ является гамильтоновым.
\end{statement}

\begin{proof}
Очевидно из предыдущего.
\end{proof}

\begin{theorem}[Chvatal, 1972] 
Пусть $G$ есть простой граф, построенный на $n > 2$ вершинах, последовательность $d_1 \leq d_2 \leq \dots \leq d_n$ степеней вершин которого удовлетворяет следующему условию: $\forall i < \frac{n}{2}$ либо $d_i > i$, либо $d_{n-i} \geq n-i$. Тогда в $G$ существует гамильтонов цикл.
\end{theorem}

\begin{proof}
Покажем, что замыкание есть полный граф. Пусть нет, тогда рассмотрим пару несмежных вершин $x, y$ с максимальной суммарной степенью $s$. $s < n$, иначе бы добавили в замыкание. Пусть $deg(x)=i \leq deg(y)$, тогда $deg(y)<n-i$ и $i<\frac{n}{2}$. \\
	  Теперь, для любой вершины $v$, несмежной с $x$, $deg(v)\leq deg(y)<n-i$. Так как $deg(x)=i$, то существует $n-1-i$ таких вершин, а еще она сама имеет степень, меньшую $n-i$. Значит в замыкании мы нашли $n-i$ вершину со степенью меньше $n-i$. Аналогично для всех не-соседей $y$: $deg(u)\leq deg(x)=i$. Таковых хотя бы i, т.к. $deg(y)\leq n-1-i$ и их степени не более $i$. \\
	  Наконец, $G$ это остовный подграф своего замыкания, и для него тем более верно все вышесказанное, так как степени стали только меньше. Но тогда первые $i$ элементов степенной последовательности точно не более $i$, так как мы столько предъявили, и первые $n-i$ имеею степень меньше $n-i$, мы их тоже предъявили. А значит, мы нашли плохое i. Противоречие.
\end{proof}

\begin{theorem}[Дирак для орграфов]	 
Пусть $D$ есть сильно связный орграф, исходящая и входящая степени любой вершины $x$ в котором больше или равна $\frac{n}{2}$. Тогда в $D$ существует гамильтонов цикл.
\end{theorem}

\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{theorem}[Redei, 1934] 
В любом турнире $T$ существует ориентированный гамильтонов путь. 
\end{theorem}

\begin{proof}
 Индукция по числу вершин. Для одной вершины очевидно. Пусть вершин $n$. Рассмотрим произвольную вершину x. На оставишихся построим гамильтонов путь. Дальше 3 ситуации: \\
	 1) Из всех вершин ребра идут в $x$. Тогда просто продлим путь из последней вершины имеющегося пути в нее. \\
	 2) Из $x$ есть ребро в начало пути, тогда прицепим ее. \\
	 3) Ребро идет из начала пути в $x$, а из него идет ребро в какую-то $x_i$. Рассмотри первую такую $x_i$(тогда из предыдущей идет ребро в $x$), тогда перестроим путь: В ребро $(x_{i-1}; x_i)$ воткнем $x$.
\end{proof}